\chapter{Introducción}
\label{cap:introduccion}

\section{Contexto y motivación}

La predicción de series de tiempo es un problema central en múltiples áreas de la ingeniería y las ciencias aplicadas, tales como la minería, la energía, las telecomunicaciones, la meteorología o la salud. En estos dominios es habitual contar con grandes volúmenes de datos temporales recolectados por sensores, sistemas de monitoreo o plataformas transaccionales. Poder anticipar el comportamiento futuro de estas series permite, entre otras cosas, planificar operaciones, detectar anomalías, optimizar recursos y reducir costos asociados a fallas o ineficiencias.

\hfill

Tradicionalmente, la modelación de series de tiempo se ha abordado mediante modelos estadísticos como ARIMA, modelos autorregresivos vectoriales (VAR) o modelos de suavizamiento exponencial. Más recientemente, el desarrollo de técnicas de \textit{aprendizaje profundo} ha dado lugar a arquitecturas como las redes recurrentes (RNN), las redes LSTM y GRU, así como modelos convolucionales específicamente adaptados a datos temporales. Sin embargo, en los últimos años ha emergido con fuerza una familia de modelos basada en el mecanismo de atención, conocida como \textit{Transformers}, que ha demostrado un rendimiento sobresaliente en tareas de procesamiento de lenguaje natural y visión computacional.

\hfill

La mayoría de las aplicaciones exitosas de Transformers a series de tiempo asume implícita o explícitamente que las observaciones están \textbf{equiespaciadas} en el tiempo, es decir, que el intervalo entre mediciones es constante. Esta suposición simplifica la definición de posiciones en la secuencia y permite reutilizar sin cambios el \textit{positional encoding} sinusoidal clásico. No obstante, en muchos sistemas reales los datos no se registran con una frecuencia perfectamente regular: pueden existir lapsos de tiempo sin mediciones, lecturas adicionales cuando se detectan eventos relevantes, fallas en los sensores o cambios en la tasa de muestreo. En estas situaciones se habla de \textbf{series de tiempo no equiespaciadas}.

\hfill

Trabajar con series no equiespaciadas introduce desafíos adicionales. Una práctica habitual consiste en \textit{regularizar} la serie mediante técnicas como el re-muestreo (por ejemplo, cada 5 minutos) e imputación de valores faltantes. Si bien esto permite reutilizar modelos diseñados para series equiespaciadas, también introduce sesgos y pérdida de información temporal, especialmente cuando la irregularidad es alta o cuando la dinámica del sistema depende críticamente de la distribución real de los tiempos de observación.

\hfill

En este contexto, surge la motivación de investigar si es posible adaptar la arquitectura Transformer para trabajar de manera más directa con timestamps continuos, evitando imponer una grilla temporal artificial y aprovechando explícitamente la información sobre la separación temporal entre mediciones.

\section{Problema de investigación}

El problema que se aborda en esta memoria puede resumirse de la siguiente forma:

\begin{quote}
    \textit{Desarrollar una estrategia para utilizar modelos tipo Transformer en la predicción de series de tiempo no equiespaciadas, incorporando los timestamps de forma explícita mediante una representación temporal continua, sin imponer una grilla temporal fija, y comparar su desempeño con baselines simples y modelos adaptados a observaciones irregulares.}
\end{quote}

En particular, se busca responder si un Transformer diseñado para operar con tiempos reales (por ejemplo, segundos desde un origen de referencia), y no sólo con índices enteros de posición, es capaz de:
\begin{itemize}
    \item Capturar adecuadamente la dinámica de series de tiempo donde los intervalos entre mediciones son variables.
    \item Alcanzar un desempeño predictivo competitivo frente a baselines simples y modelos diseñados o adaptados para observaciones irregulares.
    \item Ofrecer una formulación lo suficientemente flexible como para manejar ventanas de historia de longitud variable y distintos horizontes de predicción, sin necesidad de rediseñar la arquitectura.
\end{itemize}

Este problema combina aspectos conceptuales---cómo representar el tiempo de forma continua en un Transformer---con aspectos prácticos de implementación y experimentación---cómo construir datasets, definir ventanas temporales y diseñar experimentos reproducibles para comparar distintos enfoques.

\section{Hipótesis y preguntas de investigación}

A partir del problema descrito, se plantea la siguiente hipótesis de trabajo:

\begin{quote}
    \textbf{Hipótesis de trabajo:} \textit{Una arquitectura tipo Transformer que represente los timestamps como variables continuas y distinga explícitamente entre tokens de historia y tokens objetivo puede aprender directamente de series de tiempo no equiespaciadas, sin regularizarlas previamente sobre una grilla temporal fija. Bajo esta formulación, el modelo puede alcanzar un desempeño predictivo competitivo frente a baselines simples y modelos adaptados a observaciones irregulares.}
\end{quote}

De esta hipótesis se desprenden varias preguntas específicas:

\begin{itemize}
    \item ¿Cómo representar los timestamps reales dentro de un Transformer sin convertir previamente la serie a una grilla equiespaciada?
    \item ¿Es posible diseñar un esquema de construcción de ventanas de historia y horizontes de predicción que permita al modelo entrenarse con longitudes de contexto variables y distintos offsets de predicción?
    \item ¿Qué aporte muestran los componentes principales de la propuesta, en particular el encoding temporal continuo y el identificador historia--objetivo?
    \item ¿Cómo se compara la arquitectura propuesta, en error predictivo y costo computacional, frente a baselines simples y modelos adaptados a observaciones irregulares?
\end{itemize}

Responder estas preguntas requiere tanto de una formulación conceptual clara de la arquitectura propuesta como de una campaña experimental controlada, que permita aislar el efecto de la representación temporal respecto de otros factores.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo general}

El objetivo general de esta memoria es:

\begin{quote}
    \textit{Diseñar, implementar y evaluar la familia de arquitecturas propuesta para la predicción de series de tiempo no equiespaciadas, incorporando explícitamente los timestamps mediante una representación temporal continua, y analizar su desempeño, costo computacional y limitaciones frente a baselines simples y modelos adaptados a observaciones irregulares.}
\end{quote}

\subsection{Objetivos específicos}

Para alcanzar este objetivo general, se plantean los siguientes objetivos específicos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Revisar el estado del arte} en modelos de series de tiempo, con énfasis en arquitecturas de aprendizaje profundo (RNN, CNN, Transformers) y en propuestas que abordan explícitamente el problema de tiempos de muestreo irregulares.
    \item \textbf{Formalizar el problema} de predicción de series de tiempo no equiespaciadas, definiendo la notación, las variables involucradas y los escenarios de predicción a considerar (un paso adelante, múltiples pasos, distintos horizontes, etc.).
    \item \textbf{Diseñar una arquitectura Transformer} capaz de:
    \begin{itemize}
        \item Proyectar features continuas multivariadas a un espacio latente común.
        \item Incorporar un encoding temporal continuo basado en timestamps reales y una escala de tiempo configurable.
        \item Diferenciar explícitamente entre tokens de historia y tokens objetivo mediante embeddings adicionales.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Implementar un pipeline completo} de entrenamiento e inferencia que incluya:
    \begin{itemize}
        \item Construcción de ventanas de historia y targets para series no equiespaciadas.
        \item Entrenamiento del modelo con historias de longitud fija o variable, y con uno o varios offsets de predicción\footnote{En este contexto, un \emph{offset de predicción} es la distancia entre el último punto de la historia usada como entrada y el instante futuro que se desea predecir. Por ejemplo, un offset de 1 puede corresponder al siguiente punto de la serie, mientras que un offset de 20 puede representar predecir veinte pasos más adelante.} posibles, lo que posibilita estudiar el efecto del horizonte de predicción sobre el desempeño.
        \item Módulos de escalado, funciones de pérdida, métricas y bucles de entrenamiento reproducibles.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Diseñar y ejecutar experimentos} sobre datos reales procesados que permitan comparar:
    \begin{itemize}
        \item La familia de arquitecturas propuesta con encoding temporal continuo.
        \item Baselines simples, ablaciones y modelos del estado del arte adaptados a observaciones irregulares.
    \end{itemize}
    utilizando métricas de error de regresión (MSE, RMSE, MAE, MAPE), análisis de costo computacional y comparaciones emparejadas cuando exista cobertura experimental suficiente.
    \item \textbf{Analizar los resultados} para contrastar la hipótesis de trabajo, evaluar la viabilidad del enfoque, identificar sus ventajas y limitaciones, distinguir evidencia preliminar de conclusiones definitivas, y proponer posibles líneas de trabajo futuro.
\end{enumerate}

\section{Enfoque y resumen de la propuesta}

Para abordar los objetivos anteriores, en esta memoria se desarrolla la familia \CTTransformer (\textbf{Continuous Transformer}), adaptada específicamente a series de tiempo no equiespaciadas. De forma muy resumida, la propuesta se estructura en los siguientes componentes:

\begin{itemize}
    \item Un \textbf{módulo de embedding de valores} que proyecta las variables de entrada (por ejemplo, mediciones de sensores) desde un espacio de dimensión $d_{\text{in}}$ a un espacio latente de dimensión $d_{\text{model}}$, común a todo el modelo.
    \item Un \textbf{encoding temporal continuo} que recibe directamente los timestamps numéricos y construye vectores de dimensión $d_{\text{model}}$ para cada observación, utilizando una normalización en base a una escala de tiempo configurable y un esquema sinusoidal continuo, con variantes aprendibles basadas en Time2Vec.
    \item Un \textbf{identificador de rol historia--objetivo} que diferencia explícitamente entre tokens observados y tokens de predicción, permitiendo introducir uno o más tokens objetivo en la secuencia con sus timestamps correspondientes, pero sin conocer aún sus valores verdaderos.
    \item Una \textbf{arquitectura base con encoder Transformer}, compuesta por múltiples bloques de atención multi-cabeza y capas feed-forward, que opera sobre la secuencia completa (historia + tokens objetivo), respetando opcionalmente una máscara causal.
    \item Variantes \textbf{encoder--decoder}, donde la historia se codifica por separado y los tokens objetivo se procesan en un decoder con atención cruzada hacia la memoria histórica.
    \item Una \textbf{cabeza de regresión} que toma las representaciones latentes de los tokens objetivo y las proyecta al espacio de salida.
\end{itemize}

Sobre esta arquitectura se construye un conjunto de herramientas de datos y entrenamiento que permiten:

\begin{itemize}
    \item Generar ventanas de historia y objetivos desde una serie temporal ordenada, respetando la naturaleza no equiespaciada de los timestamps.
    \item Entrenar el modelo con historias de longitud variable y múltiples offsets de predicción, lo que permite estudiar el efecto del horizonte sobre el desempeño.
    \item Evaluar el modelo mediante un benchmark reanudable con métricas de regresión estándar y registro de costo computacional.
\end{itemize}

Los fundamentos matemáticos de redes neuronales, funciones de activación, algoritmos de optimización y aspectos generales de entrenamiento de modelos de aprendizaje profundo se desarrollan en anexos independientes, con el fin de mantener el cuerpo principal de la memoria enfocado en la propuesta específica y sus resultados, sin perder rigurosidad en la presentación de los conceptos básicos.

\section{Alcances y limitaciones}

Este trabajo se concentra en el problema de \textbf{predicción puntual} de series de tiempo, es decir, en entregar un valor esperado para la variable de interés en uno o varios tiempos futuros. No se abordan explícitamente modelos probabilísticos completos (por ejemplo, distribución de probabilidad sobre futuros posibles) ni técnicas de \textit{forecasting} probabilístico como cuantiles o intervalos de confianza, aunque se mencionan brevemente como posibles extensiones.

\hfill

Asimismo, la evaluación está diseñada para cubrir 5 datasets reales procesados. El objetivo no es presentar un modelo universalmente óptimo para todas las series de tiempo no equiespaciadas, sino estudiar en detalle la viabilidad y el comportamiento de la arquitectura \CTTransformer\ en escenarios concretos.

Por último, si bien la implementación se realiza sobre la biblioteca PyTorch y se incluye un pipeline completo de entrenamiento e inferencia, aspectos de despliegue en producción, integración con sistemas de monitoreo en tiempo real o escalamiento distribuido quedan fuera del alcance de esta memoria y se mencionan únicamente como posibles líneas de trabajo futuro.

Todo el proyecto se deja alojado en un \href{https://github.com/konnits/Memoria}{repositorio público de GitHub}, con el fin de facilitar la reproducibilidad, la colaboración y la extensión por parte de otros investigadores interesados en el tema.

\section{Estructura de la memoria}

El resto de este documento se organiza de la siguiente manera:

\begin{itemize}
    \item En el \textbf{Capítulo~\ref{cap:estado-del-arte}} se presenta el estado del arte en modelos de series de tiempo, revisando tanto enfoques clásicos como arquitecturas de aprendizaje profundo, con énfasis en Transformers y en técnicas para manejar series no equiespaciadas.
    \item En el \textbf{Capítulo~\ref{cap:series-tiempo}} se formaliza el problema de predicción de series de tiempo no equiespaciadas, se introduce la notación utilizada y se describen los datasets empleados en los experimentos.
    \item En el \textbf{Capítulo~\ref{cap:transformers-series-tiempo}} se revisan los componentes principales de la arquitectura Transformer aplicada a series de tiempo equiespaciadas, destacando el rol del positional encoding y las particularidades del uso de atención en este contexto.
    \item En el \textbf{Capítulo~\ref{cap:modelo-no-equiespaciado}} se detalla la familia \CTTransformer, incluyendo el diseño del encoding temporal continuo, la construcción de secuencias con tokens objetivo, la arquitectura base con encoder y la variante encoder--decoder.
    \item En el \textbf{Capítulo~\ref{cap:experimentos}} se describe la metodología experimental, los escenarios considerados y los procedimientos de entrenamiento y evaluación utilizados.
    \item En el \textbf{Capítulo~\ref{cap:resultados}} se presentan y analizan los resultados, comparando \CTTransformer\ con distintos baselines.
    \item Finalmente, en el \textbf{Capítulo~\ref{cap:conclusiones}} se resumen las conclusiones, se explicitan las limitaciones del estado actual y se proponen líneas de trabajo futuro.
\end{itemize}

Los anexos incluyen una exposición más detallada de los fundamentos de redes neuronales y algoritmos de optimización utilizados, así como información técnica adicional sobre la implementación y resultados complementarios de los experimentos.
