\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{cap:conclusiones}

La pregunta central de esta memoria es si es posible adaptar arquitecturas \Transformer\ para trabajar directamente con series de tiempo no equiespaciadas, incorporando timestamps reales sin regularizar previamente la serie sobre una malla temporal fija. La respuesta, dentro del alcance de esta evaluación experimental, es afirmativa.

\hfill

El trabajo implementó un pipeline completo para construir ventanas irregulares, añadir tokens objetivo, entrenar modelos con distintas arquitecturas, evaluar múltiples horizontes futuros y comparar contra baselines simples y modelos adaptados del estado del arte. La fase experimental se cerró con cinco datasets reales, tres semillas por dataset y 24 modelos completos. Aunque este tamaño muestral no permite afirmar significancia estadística fuerte, sí permite declarar tendencias y seleccionar el mejor modelo observado.

\section{Conclusiones principales}
\label{sec:conclusiones-principales}

Las conclusiones principales son:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{El mejor modelo de la evaluación final es el encoder--decoder pequeño MT8 con AR contiguo.} Este modelo obtiene MSE 0.1979, RMSE 0.4417 y MAE 0.2193, y gana en los cinco datasets al comparar promedios por dataset.
	\item \textbf{La mejor arquitectura no fue el encoder base, sino una extensión encoder--decoder autoregresiva.} El modelo ganador usa una configuración pequeña, con $d_{\text{model}}=64$, 2 capas de encoder, 4 cabezas de atención, \emph{feed-forward} 128, \emph{dropout} 0.1, decoder de una capa, entrenamiento con ocho tokens objetivo y ajuste autoregresivo sobre objetivos contiguos.
	\item \textbf{El ajuste autoregresivo fue el factor arquitectónico más fuerte.} La variante encoder--decoder pequeña sin ajuste obtiene MSE 0.2945; con ajuste AR contiguo baja a 0.1979. La reducción cercana a 33\% sugiere que alinear entrenamiento y generación secuencial de horizontes futuros es especialmente beneficioso en estos datos.
	\item \textbf{Dentro de los encoders puros, las variantes pequeñas de \CTTransformer\ son las más competitivas.} La mejor variante encoder por MSE es \CTTransformer\ pequeño con Time2Vec y sesgo temporal, con MSE 0.2807, pero queda prácticamente empatada con \CTTransformerSmall, que obtiene 0.2817.
	\item \textbf{Aumentar capacidad no mejoró el MSE.} \CTTransformerBase\ y el encoder--decoder base tienen más parámetros que sus versiones pequeñas, pero no superan su desempeño. En esta evaluación, los modelos pequeños entregan la mejor relación entre error, tamaño y tiempo.
	\item \textbf{El identificador de token objetivo aporta una señal útil.} Al eliminarlo, el MSE de \CTTransformerBase\ sube desde 0.2906 hasta 0.3028. Esto respalda la decisión de distinguir explícitamente observaciones históricas y consultas futuras.
	\item \textbf{El aporte aislado del encoding temporal continuo no queda demostrado.} La ablación sin encoding temporal continuo empata en MSE con \CTTransformerBase, aunque empeora en MAE. Por lo tanto, la evidencia favorece la formulación completa, pero no permite afirmar que el encoding temporal sinusoidal sea por sí solo el componente decisivo.
	\item \textbf{Los baselines simples siguen siendo importantes.} El modelo lineal temporal alcanza MSE 0.2919, muy cercano al encoder base. Esto muestra que el benchmark exige comparaciones cuidadosas: parte de la estructura predictiva puede capturarse con modelos simples.
	\item \textbf{STraTS adaptado es competitivo, mientras que CoFormer univariado queda rezagado.} STraTS obtiene MSE 0.3274. CoFormer univariado obtiene 0.5663, resultado esperable en parte porque su diseño original está pensado para relaciones multivariadas asincrónicas, no para el escenario univariado consolidado aquí.
\end{enumerate}

\section{Contraste con la hipótesis}
\label{sec:contraste-hipotesis}

La hipótesis general queda respaldada con matices. Sí es posible entrenar modelos basados en \Transformers\ directamente sobre timestamps reales, sin imputar ni remuestrear la serie a una grilla temporal fija. También se verifica que los tokens objetivo permiten formular el pronóstico multi-horizonte como consultas futuras explícitas.

\hfill

El matiz principal es arquitectónico. La formulación encoder pura de \CTTransformer\ es viable y competitiva, pero no fue el mejor sistema del benchmark final. El mejor desempeño aparece al separar historia y objetivos en una arquitectura encoder--decoder y luego ajustar autoregresivamente el decoder. En consecuencia, la contribución más fuerte de esta memoria no es sólo usar un encoding temporal continuo dentro de un encoder \Transformer, sino mostrar que la representación con timestamps reales y tokens objetivo puede extenderse naturalmente a un esquema encoder--decoder autoregresivo con mejor desempeño.

\hfill

La hipótesis específica de que el encoding temporal continuo sería siempre el componente crítico no queda confirmada por las ablaciones. En estos cinco datasets, la señal más clara proviene del identificador de token objetivo y del ajuste autoregresivo. El tiempo continuo sigue siendo conceptualmente relevante para evitar regularización a una grilla, pero su efecto empírico aislado requiere más evidencia.

\section{Limitaciones}
\label{sec:limitaciones-finales}

Las conclusiones anteriores deben leerse bajo cuatro limitaciones:

\begin{itemize}
	\item La evaluación final usa cinco datasets. Es suficiente para cerrar esta fase y seleccionar un modelo ganador, pero no para sostener una afirmación universal.
	\item Las series consolidadas son univariadas. Esto limita especialmente la interpretación de CoFormer y deja pendiente la evaluación multivariada asincrónica.
	\item Las variantes autoregresivas se evaluaron con ocho objetivos contiguos, mientras que los modelos no autoregresivos usan hasta cuatro objetivos dentro del rango de offsets configurado. La comparación refleja el desempeño de los sistemas evaluados, pero no aísla completamente el efecto del protocolo de horizontes.
	\item No se realizó una búsqueda exhaustiva de hiperparámetros para cada arquitectura. Los resultados comparan configuraciones razonables y consistentes, no óptimos globales por familia.
\end{itemize}

\section{Trabajo futuro}
\label{sec:trabajo-futuro}

Las líneas de continuación más relevantes son:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Ampliar la cobertura experimental}: repetir el análisis en más datasets y, si el costo lo permite, aumentar el número de semillas.
	\item \textbf{Homogeneizar horizontes de evaluación}: comparar variantes autoregresivas y no autoregresivas sobre exactamente el mismo conjunto de timestamps objetivo.
	\item \textbf{Extender a series multivariadas asincrónicas}: evaluar si CoFormer y las variantes con embeddings de sensor recuperan ventaja cuando existen múltiples variables observadas en tiempos distintos.
	\item \textbf{Profundizar el ajuste autoregresivo}: estudiar si el beneficio proviene del decoder, de la máscara causal, del número de objetivos o del modo contiguo de entrenamiento.
	\item \textbf{Explorar regularización y calibración}: medir no sólo error medio, sino estabilidad por horizonte, sesgo de predicción e incertidumbre.
	\item \textbf{Optimizar costo computacional}: dado que los modelos pequeños rindieron mejor, conviene estudiar compresión, entrenamiento más corto y criterios de parada específicos para cada familia.
\end{enumerate}

\section{Cierre}
\label{sec:cierre-memoria}

La memoria permite concluir que los \Transformers\ pueden adaptarse de forma efectiva a series de tiempo no equiespaciadas usando timestamps reales y tokens objetivo. El mejor modelo observado es un encoder--decoder pequeño con ajuste autoregresivo contiguo, que supera a \CTTransformerSmall, \CTTransformerBase, STraTS adaptado, persistencia y el modelo lineal temporal en los cinco datasets evaluados.

\hfill

La conclusión final no es que una única pieza resuelva por completo el problema, sino que la combinación de representación temporal directa, tokens objetivo, separación encoder--decoder y generación autoregresiva constituye la ruta más prometedora encontrada en esta evaluación. Con más datasets y una comparación de horizontes completamente homogénea, esta línea tiene una base clara para convertirse en una validación más amplia.
